export const kinyarwandaQuestions = {
  title: 'Ibibazo byo mu Kizamini',
  author: 'Teacher Francois Twizeyimana',
  description: 'Ibibazo n’ ibisubizo byagufasha kwitegura ikizami cya provisoire',
  status: 'Kinyarwanda',
  contact: ['0781272066', '0735494981'],
  questions: [
    {
      id: 1,
      question: 'Ikinyabiziga cyose cyangwa ibinyabiziga bigenda bigomba kugira:',
      options: [
        'Umuyobozi',
        'Umuherekeza',
        "A na B ni ibisubizo by'ukuri",
        "Nta gisubizo cy'ukuri kirimo",
      ],
      answer: 'Umuyobozi',
    },
    {
      id: 2,
      question: "Ijambo 'akayira' bivuga inzira nyabagendwa ifunganye yagenewe gusa:",
      options: [
        'Abanyamaguru',
        'Ibinyabiziga bigendera ku biziga bibiri',
        "A na B ni ibisubizo by'ukuri",
        "Nta gisubizo cy'ukuri kirimo",
      ],
      answer: "A na B ni ibisubizo by'ukuri",
    },
    {
      id: 3,
      question:
        'Umurongo uciyemo uduce umenyesha ahegereye umurongo ushobora kuzuzwa n’uturanga gukata tw’ibara ryera utwo turanga cyerekezo tumenyesha:',
      options: [
        'Igisate cy’umuhanda abayobozi bagomba gukurikira',
        'Ahegereye umurongo ukomeje',
        'Igabanurwa ry’umubare w’ibisate by’umuhanda mu cyerekezo bajyamo',
        'A na C nibyo',
      ],
      answer: 'A na C nibyo',
    },
    {
      id: 4,
      question: 'Ibinyabiziga bikurikira bigomba gukorerwa isuzumwa buri mwaka:',
      options: [
        'Ibinyabiziga bigenewe gutwara abagenzi muri rusange',
        'Ibinyabiziga bigenewe gutwara ibintu birengeje toni 3.5',
        'Ibinyabiziga bigenewe kwigisha gutwara',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 5,
      question:
        'Icyapa cyerekana umuvuduko ntarengwa ikinyabiziga kitagomba kurenza gishyirwa gusa ku binyabiziga bifite uburemere ntarengwa bukurikira:',
      options: [
        'Burenga toni 1',
        'Burenga toni 2',
        'Burenga toni 24',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 6,
      question:
        'Ibinyabiziga bikoreshwa nka tagisi, bitegerereza abantu mu nzira nyabagendwa, bishobora gushyirwaho itara ryerekana ko ikinyabiziga kitakodeshejwe. Iryo tara rishyirwaho ku buryo bukurikira:',
      options: [
        'Ni itara ry’icyatsi rishyirwa imbere ku kinyabiziga',
        'Ni itara ry’icyatsi rishyirwa ibumoso',
        'Ni itara ry’umuhondo rishyirwa inyuma',
        'A na C ni ibisubizo by’ukuri',
      ],
      answer: 'A na C ni ibisubizo by’ukuri',
    },
    {
      id: 7,
      question:
        'Iyo harimo indi myanya birabujijwe gutwara ku ntebe y’imbere y’imodoka abana badafite imyaka:',
      options: ['Imyaka 10', 'Imyaka 12', 'Imyaka 7', 'Ntagisubizo cy’ukuri kirimo'],
      answer: 'Imyaka 12',
    },
    {
      id: 8,
      question:
        'Icyapa kivuga gutambuka mbere y’ibinyabiziga biturutse imbere gifite amabara akurikira:',
      options: [
        'Ubuso ni umweru',
        'Ikirango ni umutuku n’umukara',
        'Ikirango ni umweru n’umukara',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 9,
      question:
        'Ikinyabiziga ntigishobora kugira amatara arenga abiri y’ubwoko bumwe keretse kubyerekeye amatara akurikira:',
      options: [
        'Itara ndangamubyimba',
        'Itara ryerekana icyerekezo',
        'Itara ndangaburumbarare',
        'Ibisubizo byose ni ukuri',
      ],
      answer: 'Ibisubizo byose ni ukuri',
    },
    {
      id: 10,
      question: 'Ibinyabiziga bikurikira bigomba gukorerwa isuzumwa rimwe mu mezi 6:',
      options: [
        'Ibinyabiziga bitwara abagenzi muri rusange',
        'Ibinyabiziga bigenewe gutwara ibintu birengeje toni 3.5',
        'Ibinyabiziga bigenewe kwigisha gutwara',
        'Ibisubizo byose ni ukuri',
      ],
      answer: 'Ibisubizo byose ni ukuri',
    },
    {
      id: 11,
      question:
        'Iyo kuyobya umuhanda ari ngombwa bigaragazwa kuva aho uhera no kuburebure bwawo n’icyapa gifite ubuso bw’amabara akurikira:',
      options: ['Ubururu', 'Umweru', 'Umutuku', 'Nta gisubizo cy’ukuri'],
      answer: 'Ubururu',
    },
    {
      id: 12,
      question:
        'Ibizirikisho by’iminyururu cyangwa by’insinga kimwe n’ibindi by’ingoboka bikoreshwa gusa igihe nta kundi umuntu yabigenza kandi nta kindi bigiriwe uretse gusa kugirango ikinyabiziga kigere aho kigomba gukorerwa kandi nturenze na rimwe km 20 mu isaha, ibyo bizirikisho bigaragazwa ku buryo bukurikira:',
      options: [
        'Agatambaro gatukura kuri cm 50 z’umuhanda',
        'Ikimenyetso cy’itara risa n’icunga rihishije',
        'Icyapa cyera cya mpande enye zingana gifite cm 20 kuri buri ruhande',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 13,
      question: 'Ikinyabiziga kibujijwe guhagarara akanya kanini aha hakurikira:',
      options: [
        'Imbere y’ahantu hinjirwa hakasohokerwa n’abantu benshi',
        'Mu muhanda aho ugabanyijemo ibisate bigaragazwa n’imirongo idacagaguye',
        'A na B ni ibisubizo by’ukuri',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'A na B ni ibisubizo by’ukuri',
    },
    {
      id: 14,
      question:
        'Iyo bwije kugeza bukeye cyangwa bitewe n’uko ibihe bimeze nk’igihe cy’ibihu cyangwa cy’imvura bitagishoboka kubona neza muri m 200, udutsiko twose tw’abanyamaguru nk’imperekerane cyangwa udutsiko tw’abanyeshuri bari ku murongo bayobowe n’umwarimu, iyo bagenda mu muhanda ku isonga hakaba hari abantu barenze umwe bagomba kugaragazwa kuburyo bukurikira:',
      options: [
        'Imbere ni itara ry’umuhondo ritwariwe ibumoso',
        'Inyuma ni itara ryera ritwariwe ibumoso n’umuntu uri ku murongo w’inyuma hafi y’umurongo ugabanya umuhanda mo kabiri',
        'A na B ni ibisubizo by’ukuri',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 15,
      question:
        'Imburira zimurika zemerewe gukoreshwa kugirango bamenyeshe umuyobozi ko bagiye kumunyuraho aha hakurikira:',
      options: [
        'Mu nsisiro gusa',
        'Ahegereye inyamaswa zikurura',
        'Hafi y’amatungo',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 16,
      question: 'Nibura ikinyabiziga gitegetswe kugira uduhanagurakirahure tungahe:',
      options: ['2', '3', '1', 'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo'],
      answer: '1',
    },
    {
      id: 17,
      question: 'Amatara maremare y’ikinyabiziga agomba kuzimwa mu bihe bikurikira:',
      options: [
        'Iyo umuhanda umurikiye umuyobozi abasha kureba muri metero 20',
        'Iyo ikinyabiziga kigiye kubisikana n’ibindi',
        'Iyo ari mu nsisiro',
        'Ibisubizo byose ni ukuri',
      ],
      answer: 'Iyo ikinyabiziga kigiye kubisikana n’ibindi',
    },
    {
      id: 18,
      question:
        'Ikinyabiziga ntigishobora kugira amatara arenga abiri y’ubwoko bumwe keretse kubyerekeye amatara akurikira:',
      options: [
        'Itara ndangamubyimba',
        'Itara ryerekana icyerekezo',
        'Itara ndangaburumbarare',
        'Ibisubizo byose ni ukuri',
      ],
      answer: 'Ibisubizo byose ni ukuri',
    },
    {
      id: 19,
      question:
        'Ikinyabiziga ntigishobora kugira amatara arenga abiri y’ubwoko bumwe keretse kubyerekeye amatara akurikira:',
      options: [
        'Itara ndangamubyimba',
        'Itara ryerekana icyerekezo',
        'Itara ndangaburumbarare',
        'Ibisubizo byose ni ukuri',
      ],
      answer: 'Ibisubizo byose ni ukuri',
    },
    {
      id: 20,
      question:
        'Ibinyabiziga bikoreshwa nka tagisi, bitegerereza abantu mu nzira nyabagendwa, bishobora gushyirwaho itara ryerekana ko ikinyabiziga kitakodeshejwe. Iryo tara rishyirwaho ku buryo bukurikira:',
      options: [
        'Ni itara ry’icyatsi rishyirwa imbere ku kinyabiziga',
        'Ni itara ry’icyatsi rishyirwa ibumoso',
        'Ni itara ry’umuhondo rishyirwa inyuma',
        'A na C ni ibisubizo by’ukuri',
      ],
      answer: 'Ni itara ry’icyatsi rishyirwa imbere ku kinyabiziga',
    },
    {
      id: 21,
      question:
        'Za otobisi zagenewe gutwara abanyeshuri zishobora gushyirwaho amatara abiri asa n’icunga rihishije amyasa kugirango yerekane ko zihagaze no kwerekana ko bagomba kwitonda, ayo matara ashyirwaho ku buryo bukurikira:',
      options: [
        'Amatara abiri ashyirwa inyuma',
        'Amatara abiri ashyirwa imbere',
        'Rimwe rishyirwa imbere irindi inyuma',
        'b na c ni ibisubizo by’ukuri',
      ],
      answer: 'Rimwe rishyirwa imbere irindi inyuma',
    },
    {
      id: 24,
      question:
        'Birabujijwe kugenza ibinyabiziga bigendeshwa na moteri naza romoruki zikururwa nabyo, iyo ibiziga byambaye inziga zidahagwa cyangwa inziga zikururuka zifite umubyimba uri hasi ya cm 4. Ariko ibyo ntibikurikizwa kubinyabiziga bikurikira:',
      options: [
        'Ku binyabiziga by’ingabo bijya ahatarenga km25',
        'Ibinyabiziga bihinga',
        'Ibinyabiziga bya police',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 27,
      question:
        'Iyo harimo indi myanya birabujijwe gutwara ku ntebe y’imbere y’imodoka abana badafite imyaka:',
      options: ['Imyaka 10', 'Imyaka 12', 'Imyaka 7', 'Ntagisubizo cy’ukuri kirimo'],
      answer: 'Imyaka 12',
    },
    {
      id: 28,
      question:
        'Icyapa kivuga gutambuka mbere y’ibinyabiziga biturutse imbere gifite amabara akurikira:',
      options: [
        'Ubuso ni umweru',
        'Ikirango ni umutuku n’umukara',
        'Ikirango ni umweru n’umukara',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 29,
      question: 'Ni ryari itegeko rigenga gutambuka mbere kw’iburyo rikurikizwa mu masangano:',
      options: [
        'Iyo nta cyapa cyo gutambuka mbere gihari',
        'Iyo ikimenyetso kimurika cyagenewe ibinyabiziga kidakora',
        'A na B ni ibisubizo by’ukuri',
        'Nta gisubizo cy’ukuri',
      ],
      answer: 'A na B ni ibisubizo by’ukuri',
    },
    {
      id: 31,
      question:
        'Iyo itara ry’umuhondo rimyatsa rikoreshejwe mu masangano y’amayira ahwanyije agaciro rishyirwa ahagana he:',
      options: [
        'Kuri buri nzira',
        'Hagati y’amasangano',
        'Iburyo bw’amasangano',
        'a na b ni ibisubizo by’ ukuri',
      ],
      answer: 'a na b ni ibisubizo by’ ukuri',
    },
    {
      id: 32,
      question:
        'Inkombe z’inzira nyabagendwa cyangwa z’umuhanda zishobora kugaragazwa n’ibikoresho ngarurarumuri. Ibyo bikoresho bigomba gushyirwaho ku buryo abagenzi babibona:',
      options: [
        'Babona gusa ibumoso bwabo iby’ibara ritukura',
        'Iburyo babona iby’ibara risa n’icunga rihishije gusa',
        'Babona iby’ibara ry’umuhondo ibumoso',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 33,
      question: 'Ibinyabiziga bikurikira bigomba gukorerwa isuzumwa rimwe mu mezi 6:',
      options: [
        'Ibinyabiziga bitwara abagenzi muri rusange',
        'Ibinyabiziga bigenewe gutwara ibintu birengeje toni 3.5',
        'Ibinyabiziga bigenewe kwigisha gutwara',
        'Ibisubizo byose ni ukuri',
      ],
      answer: 'Ibisubizo byose ni ukuri',
    },
    {
      id: 37,
      question:
        'Ibizirikisho by’iminyururu cyangwa by’insinga kimwe n’ibindi by’ingoboka bikoreshwa gusa igihe nta kundi umuntu yabigenza kandi nta kindi bigiriwe uretse gusa kugirango ikinyabiziga kigere aho kigomba gukorerwa kandi nturenze na rimwe km 20 mu isaha, ibyo bizirikisho bigaragazwa ku buryo bukurikira:',
      options: [
        'Agatambaro gatukura kuri cm 50 z’umuhanda',
        'Ikimenyetso cy’itara risa n’icunga rihishije',
        'Icyapa cyera cya mpande enye zingana gifite cm 20 kuri buri ruhande',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 38,
      question:
        'Kunyura ku binyabiziga bindi, uretse icy’ibiziga bibiri, bibujijwe aha hakurikira:',
      options: [
        'Hafi y’iteme iyo hari umuhanda ufunganye',
        'Hafi y’aho abanyamaguru banyura',
        'Hafi y’ibice by’umuhanda bimeze nabi',
        'Ibi bisubizo byose ni ukuri',
      ],
      answer: 'Ibi bisubizo byose ni ukuri',
    },
    {
      id: 39,
      question:
        'Iyo nta mategeko awugabanya by’umwihariko, umuvuduko ntarengwa ku modoka zitwara abagenzi mu buryo bwa rusange ni:',
      options: ['Km 60 mu isaha', 'Km 40 mu isaha', 'Km 25 mu isaha', 'Km 20 mu isaha'],
      answer: 'Km 60 mu isaha',
    },
    {
      id: 40,
      question:
        'Iyo nta mategeko awugabanya by’umwihariko, umuvuduko ntarengwa ku modoka zikoreshwa nk’amavatiri y’ifasi cyangwa amatagisi zifite uburemere bwemewe butarenga kilogarama 3500 ni:',
      options: ['Km 60 mu isaha', 'Km 40 mu isaha', 'Km 75 mu isaha', 'Km 20 mu isaha'],
      answer: 'Km 75 mu isaha',
    },
    {
      id: 41,
      question:
        'Iyo bwije kugeza bukeye cyangwa bitewe n’uko ibihe bimeze nk’igihe cy’ibihu cyangwa cy’imvura bitagishoboka kubona neza muri m 200, udutsiko twose tw’abanyamaguru nk’imperekerane cyangwa udutsiko tw’abanyeshuri bari ku murongo bayobowe n’umwarimu, iyo bagenda mu muhanda ku isonga hakaba hari abantu barenze umwe bagomba kugaragazwa kuburyo bukurikira:',
      options: [
        'Imbere ni itara ry’umuhondo ritwariwe ibumoso',
        'Inyuma ni itara ryera ritwariwe ibumoso n’umuntu uri ku murongo w’inyuma hafi y’umurongo ugabanya umuhanda mo kabiri',
        'A na B ni ibisubizo by’ukuri',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer:
        'Inyuma ni itara ryera ritwariwe ibumoso n’umuntu uri ku murongo w’inyuma hafi y’umurongo ugabanya umuhanda mo kabiri',
    },
    {
      id: 42,
      question:
        'Iyo bwije kugeza bukeye cyangwa bitewe n’uko ibihe bimeze nk’igihe cy’ibihu cyangwa cy’imvura bitagishoboka kubona neza muri m 200, udutsiko twose tw’abanyamaguru nk’imperekerane cyangwa udutsiko tw’abanyeshuri bari ku murongo bayobowe n’umwarimu, iyo bagenda mu muhanda ku isonga hakaba hari abantu barenze umwe bagomba kugaragazwa kuburyo bukurikira:',
      options: [
        'Imbere ni itara ry’umuhondo ritwariwe ibumoso',
        'Inyuma ni itara ryera ritwariwe ibumoso n’umuntu uri ku murongo w’inyuma hafi y’umurongo ugabanya umuhanda mo kabiri',
        'A na B ni ibisubizo by’ukuri',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 43,
      question:
        'Utuyira turi ku mpande z’umuhanda n’inkengero zigiye hejuru biharirwa abanyamaguru mu bihe bikurikira:',
      options: [
        'Iyo hari amategeko yihariye yerekanwa n’ibimenyetso',
        'Iyo badatatanye kandi bayobowe n’umwarimu',
        'Iyo hatari amategeko yihariye yerekanwa n’ibimenyetso',
        'Ibisubizo byose ni ukuri',
      ],
      answer: 'Iyo hatari amategeko yihariye yerekanwa n’ibimenyetso',
    },
    {
      id: 44,
      question:
        'Imburira zimurika zemerewe gukoreshwa kugirango bamenyeshe umuyobozi ko bagiye kumunyuraho aha hakurikira:',
      options: [
        'Mu nsisiro gusa',
        'Ahegereye inyamaswa zikurura',
        'Hafi y’amatungo',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },

    {
      id: 45,
      question:
        'Utuyira turi ku mpande z’umuhanda n’ inkengero zigiye hejuru biharirwa abanyamaguru mu bihe bikurikira:',
      options: [
        'Iyo hari amategeko yihariye yerekanwa n’ibimenyetso',
        'Iyo badatatanye kandi bayobowe n’umwarimu',
        'Iyo hatari amategeko yihariye yerekanwa n’ibimenyetso',
        'Ibisubizo byose ni ukuri',
      ],
      answer: 'Iyo hatari amategeko yihariye yerekanwa n’ibimenyetso',
    },
    {
      id: 46,
      question:
        'Imburira zimurika zemerewe gukoreshwa kugirango bamenyeshe umuyobozi ko bagiye kumunyuraho aha hakurikira:',
      options: [
        'Mu nsisiro gusa',
        'Ahegereye inyamaswa zikurura',
        'Hafi y’amatungo',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 47,
      question:
        'Uburemere ntarengwa bwemewe ntibushobora kurenga ½ cy’uburemere bw’ikinyabiziga gikurura nubw’umuyobozi kuri romoruki zikurikira:',
      options: [
        'Romoruki ifite feri y’urugendo',
        'Romoruki idafite feri y’urugendo',
        'Romoruki itarenza kg 750',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Romoruki idafite feri y’urugendo',
    },
    {
      id: 50,
      question:
        'Iyo ikinyabiziga gifite amatara abiri cyangwa menshi y’ubwoko bumwe ayo matara agomba kugira ibara rimwe n’ingufu zingana kandi akagomba gushyirwaho ku buryo buteganye uhereye ku murongo ugabanya ikinyabizigamo kabiri mu burebure bwacyo. Ariko ibi ntibikurikizwa ku matara akurikira:',
      options: [
        'itara ndangamubyimba',
        'itara ndangaburumbarare',
        'itara ribonesha icyapa kiranga numero y’ikinyabiziga inyuma',
        'A na B byose nibyo',
      ],
      answer: 'itara ribonesha icyapa kiranga numero y’ikinyabiziga inyuma',
    },
    {
      id: 52,
      question:
        'Niryari ikinyabiziga gishobora kugenda mu muhanda moteri itaka cyangwa vitesi idakora:',
      options: [
        'igihe kigenda ahamanuka',
        'igihe gikuruwe n’ikindi kinyabiziga',
        'igihe gifite feri y’urugendo',
        'ibisubizo byose ni byo',
      ],
      answer: 'igihe gikuruwe n’ikindi kinyabiziga',
    },
    {
      id: 53,
      question:
        'Umurongo mugari wera udacagaguye ushobora gucibwa ku muhanda kugirango ugaragaze ibi bikurikira:',
      options: [
        'inkombe mpimbano z’umuhanda',
        'ahahagararwa umwanya muto n’umunini',
        'ahanyura abayobozi b’amagare',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'inkombe mpimbano z’umuhanda',
    },
    {
      id: 54,
      question:
        'Buri modoka cyangwa buri romoruki ikuruwe n’iyo modoka bishobora kugira itara risa n’icyatsi kibisi bituma umuyobozi yerekana ko yabonye ikimenyetso cy’uwitegura kumunyuraho. Iryo tara rigomba gushyirwa aha hakurikira:',
      options: [
        'hafi y’inguni y’ibumoso bw’ikinyabiziga',
        'inyuma hafi y’impera y’iburyo bw’ikinyabiziga',
        'inyuma ahegereye inguni y’iburyo',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 55,
      question:
        'Ibinyabiziga bikurikira bigomba kugira icyerekana umuvuduko kiri aho umuyobozi areba neza kandi kigahora kitabwaho kugirango kigume gukora neza:',
      options: [
        'ibinyabiziga bifite umuvuduko nibura wa km 60 mu isaha',
        'ibinyabiziga bishobora kurenza km 40 mu isaha',
        'ibinyabiziga bishobora kurenza km 30 mu isaha',
        'ibinyabiziga bishobora kurenza km 25 mu isaha',
      ],
      answer: 'ibinyabiziga bishobora kurenza km 40 mu isaha',
    },
    {
      id: 63,
      question:
        'Iyo amatara y’ikinyabiziga agomba gucanwa kandi igihe imizigo isumba impera y’ikinyabiziga ho metero irenga igice gihera cy’imizigo kigaragazwa ku buryo bukurikira:',
      options: [
        'itara ritukura cyangwa akagarurarumuri ku mutuku ku manywa',
        'agatambaro gatukura gafite nibura cm 50 z’uruhande mu ijoro',
        'itara ry’umuhondo cyangwa akagarurarumuri k’umuhondo',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 66,
      question:
        'Buri modoka cyangwa buri romoruki ikuruwe n’iyo modoka bishobora kugira itara rituma umuyobozi yerekana ko yabonye ikimenyetso cy’uwitegura kumunyuraho. Iryo tara rifite amabara akurikira:',
      options: ['umuhondo', 'icyatsi kibisi', 'umweru', 'umutuku'],
      answer: 'icyatsi kibisi',
    },
    {
      id: 69,
      question:
        'Bumwe muri ubu bwoko bwa feri ituma imodoka iguma aho iri uko yaba yikoreye kose ku muzamuko cyangwa ku gacuri bya 16%, imyanya ya feri igomba gufata igakomeza kwegera kuburyo bw’ibyuma niyo umuyobozi yaba atarimo:',
      options: [
        'feri yo guhagarara umwanya munini',
        'feri y’urugendo',
        'feri yo gutabara',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'feri yo guhagarara umwanya munini',
    },
    {
      id: 70,
      question: 'Utugarurarumuri turi mu mbavu z’ikinyabiziga tugomba kugira ibara rikurikira:',
      options: ['umweru', 'umuhondo', 'umutuku', 'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo'],
      answer: 'umuhondo',
    },
    {
      id: 73,
      question:
        'Iyo banyuze iruhande rw’inkomyi abanyamaguru bagomba gukikira banyuze mu muhanda, abayobozi bagomba gusiga umwanya ufite ubugari bwa m 1 nibura hagati yabo nayo. Iyo ibyo bidashobora kubahirizwa kandi umunyamaguru akaba anyura hafi yiyo nkomyi, umuyobozi agomba kuyikikira afite umuvuduko utarengeje ibipimo bikurikira:',
      options: [
        'km 10 mu isaha',
        'km 20 mu isaha',
        'km 30 mu isaha',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 79,
      question: 'Itara ndanganyuma rigomba gushyirwa aha hakurikira:',
      options: [
        'ahagereye inguni y’ibumoso y’ikinyabiziga',
        'ahagereye inguni y’iburyo bw’ikinyabiziga',
        'inyuma kandi y’impera y’ibumoso bw’ikinyabiziga',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'ahagereye inguni y’ibumoso y’ikinyabiziga',
    },
    {
      id: 81,
      question:
        'Nta tara na rimwe cyangwa utugarurarumuri bishobora kuba bifunze kuburyo igice cyabyo cyo hasi cyane kimurika kitaba kiri hasi ya cm 40 kuva ku butaka igihe ikinyabiziga kidapakiye ariko ibyo ntibikurikizwa ku matara akurikira:',
      options: [
        'amatara kamenabihu',
        'amatara yo gusubira inyuma',
        'A na B ni ibisubizo by’ukuri',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'A na B ni ibisubizo by’ukuri',
    },
    {
      id: 90,
      question:
        'Amatara ndangacyerekezo agomba kuba agizwe n’ibintu bifashe ku rumuri rumyasa, biringaniye ku buryo bigira umubare utari igiharwe ku mpande z’imbere n’inyuma z’ikinyabiziga ayo matara aba afite amabara akurikira:',
      options: [
        'amatara y’imbere aba yera cyangwa ari umuhondo',
        'ayinyuma aba atukura cyangwa asa n’icunga rihishije',
        'A na B ni ibisubizo by’ukuri',
        'ayinyuma aba asa n’icunga rihishije',
      ],
      answer: 'A na B ni ibisubizo by’ukuri',
    },
    {
      id: 94,
      question:
        'Icyapa kivuga ko hatanyurwa mu byerekezo byombi kirangwa n’ubuso bw’ibara rikurikira:',
      options: ['umukara', 'umweru', 'ubururu', 'umutuku'],
      answer: 'umweru',
    },
    {
      id: 105,
      question:
        'Icyapa cyerekana ahantu hagenewe guhagararwamo n’imodoka nini zagenewe gutwara abantu cyirangwa n’ubuso bw’amabara akurikira:',
      options: ['ubururu', 'umweru', 'umutuku', 'nta gisubizo cy’ukuri kirimo'],
      answer: 'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 106,
      question:
        'Icyapa cyerekana ko inzira giteyeho mu ntangiriro idakomeza kigaragazwa n’ikirango (ikimenyetso) cy’amabara akurikira:',
      options: [
        'umukara n’umutuku',
        'umukara n’umweru',
        'umweru n’umutuku',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'umweru n’umutuku',
    },
    {
      id: 115,
      question: 'Iki cyapa gisobanura iki?',
      options: [
        'Ntihanyurwa n’ibirengeje toni 5',
        'Ntihanyurwa n’izitwara ibicuruzwa',
        'Hanyurwa n’ibirengeje toni 5',
        'Ntagisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Ntihanyurwa n’ibirengeje toni 5',
    },
    {
      id: 116,
      question:
        'Icyapa cyerekana ahantu amategeko y’ Umuhanda urombeje w’ibice byinshi atangirira gukurikizwa, kirangwa n’ibirango (ibimenyetso) by’amabara akurikira:',
      options: [
        'umweru n’umukara',
        'umweru n’umutuku',
        'umweru n’umuhondo',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 134,
      question:
        'Imbibi ziri ku mpera z’ubwihugiko bw’abanyamaguru kandi ziri mu muhanda kimwe n’imbibi n’ibindi bikoresho bigenewe gutuma bagenda mu muhanda nta muvundo zisigwa irangi ry’ibara rikurikira:',
      options: [
        'irangi ry’umuhondo ngarurarumuri',
        'irangi ry’umweru ngarurarumuri',
        'irangi risa n’icunga rihishije ngarurarumuri',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'irangi ry’umuhondo ngarurarumuri',
    },
    {
      id: 135,
      question:
        'Kugirango ikinyabiziga kive ahantu hari urwondo Cyangwa hanyerera bidasanzwe hashobora gukoreshwa uburyo bukurikira:',
      options: [
        'inziga zishobora gushyirwaho udushyundu',
        'inziga zishobora gushyirwaho iminyururu irwanya ubunyerere',
        'A na B ni ibisubizo by’ukuri',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'inziga zishobora gushyirwaho iminyururu irwanya ubunyerere',
    },
    {
      id: 141,
      question:
        'Kugirango berekane ahantu habi cyane, hakoreshwa ikimenyetso cy’itara ry’umuhondo rimyasa, rivuga uburenganzira bwo gutambuka icyo kimenyetso barushijeho kwitonda. Ese icyo kimenyetso gihindura iki ku mategeko agenga gutambuka mbere:',
      options: [
        'ntacyo gihindura',
        'abo rireba nibo batambuka mbere',
        'abatwaye ibinyabiziga binini nibo batambuka mbere',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'ntacyo gihindura',
    },
    {
      id: 143,
      question: 'Iki cyapa gisobanura iki?',
      options: [
        'Birabujijwe gutambuka udahagaze ( bariyere, gasutamo?',
        'Birabujijwe kuhahagarara',
        'A na B ni ibisubizo by’ukuri',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Birabujijwe gutambuka udahagaze ( bariyere, gasutamo?',
    },
    {
      id: 147,
      question: 'Iki cyapa gisobanura iki?',
      options: [
        'Aho banyura bazenguruka',
        'Ishyamba',
        'Aho barukukira',
        'Ntagisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'Aho barukukira',
    },
    {
      id: 161,
      question:
        'Iyo hagati y’uruhande rw’imbere rwa romoruki n’uruhande rw’inyuma rw’ikinyabiziga kiyikurura hari umwanya urenze m 3 ikibizirikanyije kigomba kugaragazwa ku buryo bukurikira iyo amatara y’ikinyabiziga agomba gucanwa:',
      options: [
        'agatambaro gatukura gafite nibura cm 50 z’uruhande',
        'itara risa n’icunga rihishije rigaragara mu mbavu igihe ikibizirikanyije kimuritswe',
        'A na B ni ibisubizo by’ukuri',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'itara risa n’icunga rihishije rigaragara mu mbavu igihe ikibizirikanyije kimuritswe',
    },
    {
      id: 168,
      question:
        'Icyapa cyerekana umuvuduko ntarengwa ikinyabiziga kitagomba kurenza gishyirwa ku binyabiziga bifite uburebure ntarengwa bukurikira:',
      options: [
        'burenga toni 1',
        'burenga toni 2',
        'burenga toni 24',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 169,
      question:
        'Iyo nta mategeko awugabanya by’umwihariko, umuvuduko ntarengwa w’amapikipiki mu isaha ni:',
      options: ['km 25', 'km 70', 'km 40', 'nta gisubizo cy’ukuri kirimo'],
      answer: 'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 192,
      question:
        'Iyo nta mategeko awugabanya by’umwihariko umuvuduko ntarengwa ku modoka zidafite ibizibuza kwiceka kuberako ariko zakozwe ni:',
      options: [
        'km 20 mu isaha',
        'km 40 mu isaha',
        'km 35 mu isaha',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
    },
    {
      id: 195,
      question:
        'Imburira zimurika zemerewe gukoreshwa kugirango bamenyeshe umuyobozi ko bagiye kumunyuraho aha hakurikira:',
      options: [
        'mu nsisiro cyangwa ahandi hose',
        'ahegereye inyamaswa zikurura',
        'hafi y’amatungo',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'mu nsisiro cyangwa ahandi hose',
    },
    {
      id: 196,
      question:
        'Buri modoka cyangwa buri romoruki ikuruwe n’iyo modoka bishobora kugira itara risa n’icyatsi kibisi bituma umuyobozi yerekana ko yabonye ikimenyetso cy’uwitegura kumunyuraho. Iryo tara rigomba gushyirwa aha hakurikira:',
      options: [
        'hafi y’inguni y’ibumoso bw’ikinyabiziga',
        'inyuma hafi y’impera y’ibumoso bw’ikinyabiziga',
        'inyuma ahegereye inguni y’iburyo',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo',
      ],
      answer: 'inyuma hafi y’impera y’ibumoso bw’ikinyabiziga',
    },
    {
      id: 204,
      question:
        '182. Mugihe uri murugendo rurerure mumuhanda urombereje w’ibice byinshi.niki wakora mugihe wumva utangiye kugira ibitotsi?',
      options: [
        'Gucuranga umuziki cyane.',
        'Kwihuta cyane kugirango usoze urugendo vuba.',
        'Kuva mumuhanda urombereje w’ibice byinshi, ugahagarara ahantu hatekanye.',
        'Ntagisubizo cy’ukuri kirimo.',
      ],
      answer: 'Kuva mumuhanda urombereje w’ibice byinshi, ugahagarara ahantu hatekanye.',
    },
    {
      id: 205,
      question: '183. Kuki ugomba gucana amatara mugihe hatangiye kwijima?',
      options: [
        'Kugirango akerekanamuvuduko kagaragare neza.',
        'Kugirango abandi biborohere kukubona.',
        'Kugira ngo ujyane nabandi bayobozi bibinyabiziga.',
        'Kuko amatara yo ku muhanda ari kwaka.',
      ],
      answer: 'Kugirango abandi biborohere kukubona.',
    },
    {
      id: 207,
      question: '184. Urimo kugenda munzira nyabagendwa ni gute wanyura k’umuyobozi w’igare?',
      options: [
        'Kuvuza ihoni mugihe umunyuraho.',
        'Kumunyuraho umwegereye.',
        'Gusiga umwanya uhagije igihe umunyuraho.',
        'Kugabanya umuvuduko mbere y’uko umunyuraho.',
      ],
      answer: 'Gusiga umwanya uhagije igihe umunyuraho.',
    },
    {
      id: 223,
      question:
        '199. Inzira nyabagendwa ifite ibyerekezo bibiri, uruhande rw’ibumoso rudufasha iki ?',
      options: [
        'Kunyuranaho gusa, ntugaruke iburyo bwawe.',
        'Kunyuranaho cyangwa ugakatira ibumoso.',
        'Hemerewe kugenda imodoka zihuta gusa.',
        'Gukatira iburyo gusa utanyuranyeho.',
      ],
      answer: 'Kunyuranaho cyangwa ugakatira ibumoso.',
    },
    {
      id: 234,
      question: '209. Iki cyapa gisobanura iki?',
      options: [
        'Umuyaga w’intambike.',
        'Urusaku rwo mu muhanda.',
        'Ikibuga cy’indege.',
        'Ibisubizko byose nibyo.',
      ],
      answer: 'Umuyaga w’intambike.',
    },
    {
      id: 235,
      question: 'Iki cyapa gisobanura iki?',
      options: [
        'Imvura nyinshi.',
        'Amazu adakomeye.',
        'Umuyaga w’intambike.',
        'Ibisubizo byose nibyo.',
      ],
      answer: 'Umuyaga w’intambike.',
    },
    {
      id: 245,
      question: '218. Iki cyapa gisobanura iki?',
      options: [
        'Ahegereye amasangano y’inzira nyabagendwa n’inzira ya gari ya moshi ibambiye.',
        'Inzira ibambiye imbere.',
        'Inzira itabambiye itanafunze.',
        'Imbere hari ikiraro cy’amatungo.',
      ],
      answer: 'Ahegereye amasangano y’inzira nyabagendwa n’inzira ya gari ya moshi ibambiye.',
    },
    {
      id: 249,
      question: '222. Mubimenyetso bimurika itara ry’umuhondo risobanura iki?',
      options: [
        'Itegure kugenda.',
        'Birabujijwe gutambuka umurongo wo guhagarara umwanya muto cg igihe uwo murongo udahari icyo kimenyetso ubwacyo.',
        'A na b ni ibisubizo by’ukuri.',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo.',
      ],
      answer:
        'Birabujijwe gutambuka umurongo wo guhagarara umwanya muto cg igihe uwo murongo udahari icyo kimenyetso ubwacyo.',
    },
    {
      id: 251,
      question: '224. Umurongo ucagaguye wera mu muhanda usobanura iki?',
      options: [
        'Birabujijwe kuwurenga.',
        'Birabujijwe kuhahagarara.',
        'Wegereye ahaguteza ibyago.',
        'Kunyuranaho ntibyemewe.',
      ],
      answer: 'Birabujijwe kuwurenga.',
    },
    {
      id: 274,
      question: '244. iki cyapa kibuza abayobozi bibinyabiziga kunyuranaho:',
      options: ['iburyo.', 'ibumoso.', 'iburyo n’ibumoso.', 'nta gisubizo cy’ukuri kirimo.'],
      answer: 'ibumoso.',
    },
    {
      id: 277,
      question: '247. Mu muhanda ufite uruhererekane rw’amakoni, feri y’urugendo ikoreshwa ryari?',
      options: [
        'Mbere ya buri koni.',
        'Muri buri koni.',
        'Nyuma ya buri koni.',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo.',
      ],
      answer: 'Mbere ya buri koni.',
    },
    {
      id: 293,
      question:
        '260. Ikindi kinyabiziga kiguturutse inyuma kiguterera amatara y’urumuri rumyasa, wakora iki?',
      options: [
        'Kongera umuvuduko kugira ngo intera iri hagati yawe n’ukuri inyuma igumeho.',
        'Fata feri y’urugendo kugira ngo umwereke ko ugiye guhagarara.',
        'Emerera icyo kinyabiziga kugutambukaho niba imbere ntacyago gihari.',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo.',
      ],
      answer: 'Emerera icyo kinyabiziga kugutambukaho niba imbere ntacyago gihari.',
    },
    {
      id: 318,
      question: '284. Aha umuyobozi w’ ikinyabiziga ashobora kunyura kuri aba abanyamagare?',
      options: [
        'Oya, umuyobozi ntashobora kureba imbere neza.',
        'Yego, kuko umurongo wera ucagaguye udashobora kuba udacagaguye.',
        'Yego, abanyamagare bazumva imodoka bave munzira.',
        'Yego, kuko buri kinyabiziga kiva mukindi cyerekezo gishobora kuguha inzira.',
      ],
      answer: 'Oya, umuyobozi ntashobora kureba imbere neza.',
    },
    {
      id: 325,
      question: '291. Umuyobozi w’ikinyabiziga yakara iki mu gihe anyuzweho nikindi kinyabiziga?',
      options: [
        'Gukomezanya umuvuduko warufite.',
        'Kujya i buryo.',
        'Kujya I bumoso.',
        'Kwongera umuvuduko.',
      ],
      answer: 'Gukomezanya umuvuduko warufite.',
    },
    {
      id: 345,
      question:
        '309. Umuyobozi w’ikinyabiziga yakwitondera iki mbere yuko y’injira munzira banyuramo bazengurutse?',
      options: [
        'ibinyabiziga bimuturuka inyuma umuvuduko bifite n’uburyo bimwegereye.',
        'ibinyabiziga biturutse ibumoso bwe n’umuvuduko bifite n’intera iri hagati ye nabyo.',
        'ibinyabiziga biturutse iburyo n’umuvuduko bifite ni intera iri hagati ye nabyo.',
        'ibinyabiziga bimututse imbere , umuvuduko bifite n’intera iri hagati ye nabyo.',
      ],
      answer: 'ibinyabiziga biturutse ibumoso bwe n’umuvuduko bifite n’intera iri hagati ye nabyo.',
    },
    {
      id: 348,
      question: 'Iki cyapa gisobanura iki?',
      options: [
        'Umuhanda munini.',
        'Inzira banyuramo babisikana.',
        'Umuhanda urombereje w’ibice byinshi.',
        'Ntagisubizo cy’ukuri kirimo.',
      ],
      answer: 'Umuhanda urombereje w’ibice byinshi.',
    },
    {
      id: 352,
      question:
        '315. Ugeze ahari inzira yabanyamaguru barindiriye kwambuka. Ntibatangiye kwambuka , wakora iki?',
      options: ['kuvuza ihoni.', 'kwihangana ugatagereza.', 'gukomeza.', 'nta gisubizo cy’ukuri.'],
      answer: 'kwihangana ugatagereza.',
    },
    {
      id: 357,
      question:
        '320. Utwaye ikinyabiziga mu muhanda ufite ibyerekezo bibiri, ikinyabiziga imbere yawe cyiragenda buhoro, imbere yawe umuhanda nta kibazo kunyuranaho, ugomba :',
      options: [
        'kucyinyuraho bikorewe ibumoso.',
        'kucyinyuraho bikorewe iburyo.',
        'kucyinyuraho ukoresheje uruhande urwo arirwo rwose.',
        'ibisubizo byose ni ukuri.',
      ],
      answer: 'kucyinyuraho bikorewe ibumoso.',
    },
    {
      id: 365,
      question: '327. Muri ibi byapa ni ubuhe bwoko bw’ibyapa bitegeka byo mu muhanda?',
      options: [
        'ibiri mw’ishusho y’urukiramende n’umuzenguruko w’umuhondo.',
        'ibiri mw’ishusho ya mpande eshatu mu n’uzenguruko mw’ibara ry’ubururu.',
        'ibiri mw’ishusho y’uruziga n’umuzenguruko mw’ibara ry’umutuku.',
        'ibiri mw’ishusho ya mpande enye zingana mubuso bw’umukara.',
      ],
      answer: 'ibiri mw’ishusho y’uruziga n’umuzenguruko mw’ibara ry’umutuku.',
    },
    {
      id: 366,
      question:
        '328. Ugeze mu masangano y’umuhanda aho usanga ibimenyetso bimurika bidakora, wakora iki igihe umukozi ubifiye ububasha aguhaye iki kimenyesto ?',
      options: [
        'gukata ibumoso gusa.',
        'gukata iburyo gusa ugakomeza imbere.',
        'Guhagarara kumurongo wo guhagarara umwanya muto.',
        'komeza imbere gusa.',
      ],
      answer: 'Guhagarara kumurongo wo guhagarara umwanya muto.',
    },
    {
      id: 368,
      question: '330. Umurongo ucagaguye uvuga ko buri muyobozi abujijwe kuwurenga uretse mu gihe:',
      options: [
        'Agomba kunyura ku kindi kinyabiziga.',
        'Gukatira ibumoso.',
        'Guhindukira cyangwa kujya mukindi gice cy’umuhanda.',
        'Ibi bisubizo byose nibyo.',
      ],
      answer: 'Ibi bisubizo byose nibyo.',
    },
    {
      id: 369,
      question:
        '331. Igice cy’inzira nyabagendwa kigarukira kumirongo ibiri yera icagaguye ibangikanye kandi gifite ubugari budahagije kugirango imodoka zitambuke neza kiba ari:',
      options: [
        'Inzira y’abanyamaguru.',
        'Agahanda k’amagare.',
        'a na b byose ni ukuri.',
        'Nta gisubizo cy’ukuri kirimo.',
      ],
      answer: 'Agahanda k’amagare.',
    },
    {
      id: 370,
      question: '332. Icyapa kimenyesha kugendera mu muhanda ubisikanirwamo gifite:',
      options: [
        'Ishusho y’uruziga mw’ibara ritukura, ubuso bwera n’ikirango cy’umukara.',
        'Ishusho ya mpandeshatu mw’ibara ritukura, ubuso bwera n’ikirango cy’umukara.',
        'Ishusho ya mpandeshatu mw’ibara ritukura, ubuso bw’ubururu n’ikirango cy’umukara.',
        'Ishusho y’uruziga mw’ibara ritukura, ubuso bw’ubururu n’ikirango cy’umukara.',
      ],
      answer: 'Ishusho ya mpandeshatu mw’ibara ritukura, ubuso bwera n’ikirango cy’umukara.',
    },
    {
      id: 374,
      question: 'Iki cyapa gisobanura ibi bikurikira:',
      options: [
        'birabujijwe kunyura ku kindi kinyabiziga.',
        'gutambuka mbere kw’ibinyabiziga bituruka aho ujya.',
        'a na b ni ibisubizo by’ukuri.',
        'nta gisubizo cyukuri kirimo.',
      ],
      answer: 'gutambuka mbere kw’ibinyabiziga bituruka aho ujya.',
    },
    {
      id: 376,
      question: '337. Iki cyapa kivuga:',
      options: [
        'iherezo ryo gutambuka mbere.',
        'gutambuka mbere kw’ibinyabiziga biturutse imbere aho ujya.',
        'gutambuka mbere y’ibinyabiziga biturutse imbere.',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo.',
      ],
      answer: 'gutambuka mbere y’ibinyabiziga biturutse imbere.',
    },
    {
      id: 379,
      question:
        '340. Umuyobozi ubonye ko hari undi umukurikiye ashaka kumunyuraho agomba kubahiriza ibi bikurikira :',
      options: [
        'kwegera i ruhande rw’iburyo bw’umuhanda.',
        'kongera umuvuduko.',
        'guhagarara.',
        'a na c ni byo bisubizo by’ukuri.',
      ],
      answer: 'kwegera i ruhande rw’iburyo bw’umuhanda.',
    },
    {
      id: 385,
      question: '346. Icyapa kimenyesha kugendera mu muhanda ubisikanirwamo gifite:',
      options: [
        'Ishusho y’uruziga mw’ibara ritukura, ubuso bwera n’ikirango cy’umukara.',
        'Ishusho ya mpandeshatu mw’ibara ritukura, ubuso bwera n’ikirango cy’umukara.',
        'Ishusho ya mpandeshatu mw’ibara ritukura, ubuso bw’ubururu n’ikirango cy’umukara.',
        'Ishusho y’uruziga mw’ibara ritukura, ubuso bw’ubururu n’ikirango cy’umukara.',
      ],
      answer: 'Ishusho ya mpandeshatu mw’ibara ritukura, ubuso bwera n’ikirango cy’umukara.',
    },
    {
      id: 387,
      question: '348. icyapa cyerekana ko bibujijwe kuvuza amahoni kirangwa na :',
      options: [
        'ishusho y’uruziga, ubuso bw’ubururu, ikiranga cy’umukara.',
        'ishusho y’uruziga, ubuso bw’ubururu, ikiranga cy’umweru.',
        'ishusho y’uruziga, ubuso bw’umweru, ikiranga cy’umukara.',
        'ntagisubizi cy’ukuri kirimo.',
      ],
      answer: 'ishusho y’uruziga, ubuso bw’umweru, ikiranga cy’umukara.',
    },
    {
      id: 388,
      question: '349. Ibyapa biburira nibyo gutambuka mbere birangwa:',
      options: [
        'ishusho mpandeshatu mw’ibara ritukura , ubuso bwera n’ikiranga mu ibara ry’umukara.',
        'ishusho mpandeshatu mw’ibara ritukura,ubuso bw’ubururu n’ikiranga mu ibara ry’umukara.',
        'ishusho y’uruziga mw’ibara ritukura,ubuso bw’ubururu n’ikiranga mu ibara ry’umukara.',
        'ishusho y’uruziga mw’ibara ritukura,ubuso bwera n’ikiranga mu ibara ry’umukara.',
      ],
      answer: 'ishusho mpandeshatu mw’ibara ritukura , ubuso bwera n’ikiranga mu ibara ry’umukara.',
    },
    {
      id: 391,
      question: '351. Ibyapa biburira bibereyeho kumenyesha umugenzi :',
      options: [
        'ko hari icyago.',
        'icyago kidasobanuye ukundi.',
        'imiterere y’icyago gitunguranye.',
        'nta gisubizo cy’ukuri kirimo.',
      ],
      answer: 'ko hari icyago.',
    },
    {
      id: 393,
      question: '353. Ishusho y’icyapa kivuga’’ugukikira”bitegetswe ni :',
      options: ['mpandeshatu.', 'uruziga.', 'urukiramende.', 'nta gisubizo cy’ukuri kirimo.'],
      answer: 'uruziga.',
    },
    {
      id: 394,
      question: '354. Icyapa kivuga “icyerekezo gitegetswe”kigizwe n’ikirango cy’ibara :',
      options: ['umweru.', 'umutuku.', 'ubururu n’ikirango cy’umweru.', 'umukara.'],
      answer: 'ubururu n’ikirango cy’umweru.',
    },
    {
      id: 397,
      question: '357. K’umuyobozi w’ivatiri, iki cyapa kivuze iki?',
      options: [
        'kirambuza gutwara ku muvuduko utarengeje 5km/h.',
        'nta burenganzira kimpa, mugihe gikurikizwa ku binyabiziga bifite hejuru ya toni 5.',
        'ntacyo bindebaho mugihe bireba gusa zipima tone 5 no kurengaho.',
        'Ntagisubizo cy’ukuri kirimo.',
      ],
      answer: 'ntacyo bindebaho mugihe bireba gusa zipima tone 5 no kurengaho.',
    },
    {
      id: 398,
      question: '358. Ndashaka gukata iburyo. Biremewe ?',
      options: [
        'yego.',
        'yego, ariko nyuma yo guhagarara.',
        'ntabyo byemewe.',
        'ntagisubizo cyukuri kirimo.',
      ],
      answer: 'ntabyo byemewe.',
    },
    {
      id: 399,
      question: '359. Umuhanda wambukiranya inzira ya gariyamoshi',
      options: [
        'nshobora gukomeza nkambuka umuhanda kubera ko uruzitiro rufunguye.',
        'ngomba guhagarara munsi yitara ry’umutuku rimyatsa.',
        'ntabyo nakomeza urugendo rwanjye. Ngomba guhita mpagarara.',
        'ntagisubizo cy’ukuri.',
      ],
      answer: 'ngomba guhagarara munsi yitara ry’umutuku rimyatsa.',
    },
    {
      id: 401,
      question: '361. Mpagaze mu murongo wo guhagarara umwanya muto',
      options: [
        'Nshobora gukata iburyo.',
        'Nshobora gukata ibumoso.',
        'Nshobora gukata ibumoso cyangwa iburyo.',
        'Ntagisubizo cy’ukuri kirimo.',
      ],
      answer: 'Nshobora gukata ibumoso.',
    },
    {
      id: 403,
      question:
        '363. Ndashaka kugata ibumoso. Imodoka y’icyatsi yaje irahagarara. Ninde ufite uburenganzira bwo gutambuka mbere?',
      options: [
        'mfite uburenganzira bwo gutambuka mbere.',
        'imodoka y’icyatsi ifite uburenganzira bwo gutambuka mbere.',
        'twembi ntaburenganzira bwo gutambuka mbere gusa tugomba gutambukana ubwitonzi.',
        'ntagisubizo nakimwe kirimo.',
      ],
      answer: 'imodoka y’icyatsi ifite uburenganzira bwo gutambuka mbere.',
    },
    {
      id: 404,
      question: '364. Mfite uburenganzira bwo gutambuka muri iri sangano?',
      options: [
        'yego, niba ukata bumoso.',
        'Oya niba ukata iburyo.',
        'yego , bitewe n’aho ngana.',
        'ntagisubizo cy’ukuri kirimo.',
      ],
      answer: 'yego , bitewe n’aho ngana.',
    },
    {
      id: 406,
      question: '366. Umuyobozi wikinyabiziga aritegura kunyuraho ibumoso :',
      options: [
        'nshobora kumunyuraho nyuze iburyo.',
        'sinshobora kumunyuraho.',
        'nshobora kumunyuraho nciye ibumoso ariko mbonye ko mfite umwanya uhagije.',
        'Ntagisubizo cy’ukuri kirimo.',
      ],
      answer: 'nshobora kumunyuraho nciye ibumoso ariko mbonye ko mfite umwanya uhagije.',
    },
    {
      id: 412,
      question: '372. Iki cyapa gisobanura iki ?',
      options: [
        'Komeza imbere gusa.',
        'Aho kunyuranaho imbere.',
        'Aho guhagarara umwanya munini.',
        'Inzira y’ icyerekezo kimwe.',
      ],
      answer: 'Komeza imbere gusa.',
    },
    {
      id: 414,
      question: '374. Iki cyapa gisobanura iki?',
      options: [
        'Kunyuranaho bikorerwa i buryo gusa.',
        'Umuhanda uyoborejwe i buryo.',
        'Kata i buryo gusa.',
        'Umuhanda munini urasukira i bumoso.',
      ],
      answer: 'Kata i buryo gusa.',
    },
    {
      id: 422,
      question: '382. Iki cyapa gisobanura iki ?',
      options: [
        'Inkomane banyuramo bazengurutse.',
        'Biremewe guhindukira.',
        'Inzira y’icyerekezo kimwe imbere.',
        'Birabujijwe guhindukira.',
      ],
      answer: 'Inkomane banyuramo bazengurutse.',
    },
    {
      id: 424,
      question: '384. Iki cyapa gisobanura iki ?',
      options: [
        'Umuhanda utaringaniye i buryo.',
        'Akamanuko gashobora gutera ibyago.',
        'Ahantu umuhanda umeze nabi.',
        'Uguhinguka ku mwaro cyangwa ku nkombe.',
      ],
      answer: 'Akamanuko gashobora gutera ibyago.',
    },
    {
      id: 426,
      question: '386. Iki cyapa gisobanura iki ?',
      options: [
        'Akazamuko gashinze cyane.',
        'Umuyaga w’intambike.',
        'Uruhererekane rw’amakoni.',
        'Umuhanda unyerera.',
      ],
      answer: 'Umuhanda unyerera.',
    },
    {
      id: 428,
      question: '388. Iki cyapa gisobanura iki ?',
      options: [
        'Isoko ry’amatungo.',
        'Ivuriro ry’amatungo.',
        'Uruzitiro rw’amatungo.',
        'Akayira k’amatungo.',
      ],
      answer: 'Akayira k’amatungo.',
    },
    {
      id: 430,
      question: '390. Iki cyapa gisobanura iki ?',
      options: ['Tanga inzira.', 'Icyago.', 'Icyerekezo kimwe.', 'Ntihanyurwa.'],
      answer: 'Tanga inzira.',
    },
  ],
};
